\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metode Penelitian}
Metodologi penelitian merupakan analisis teoritis mengenai suatu cara atau metode, melakukan serangkaian cara atau langkah untuk memecahkan suatu masalah dengan berdasarkan pada data yang didapat dari hasil pada sebuah penelitian. Penelitian merupakan suatu penyelidikan yang sistematis untuk meningkatkan sejumlah pengetahuan, juga merupakan suatu usaha yang sistematis dan terorganisasi untuk menyelidiki masalah tertentu yang memerlukan jawaban. Penelitian ini menggunakan penelitian kualitatif yaitu suatu proses penelitian dan pemahaman yang bersifat fleksibel dan berubah-rubah sesuai dengan kondisi lapangan serta bersifat deskriptif dan cenderung menggunakan analisis \cite{pengantarsisteminformasi}. Gambar \ref{alurmetode} akan menjelaskan mengenai alur metodologi penelitian yang akan dilakukan:

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.52\textwidth]
  {figures/alurmetodologi}}
  \caption{Diagram Alur Metodelogi Penelitian}
  \label{alurmetode}
  \end{figure}
  \newpage
\section{Tahapan-Tahapan Diagram Alur Metodelogi Penelitian}
Tahapan – tahapan dari metodologi penelitian yang mengacu dengan pendekatan dari metode yang perkenalkan dapat diuraikan sebagai berikut :

\subsection{Studi Lapangan}
Tujuan : Mencari rumusan masalah pada tempat penelitian\\
Masukan : Data Primer\\
Metode : Observasi\\
Keluaran : Rumusan masalah pada penelitian\\
Dalam studi lapangan, penulis mencari masalah-masalah yang dijadikan sebagai acuan sistem didalam melaksanakan penelitian. Sumber masalah dapat berupa keluhan, keresahan di lapangan yang nantinya akan didiskusikan untuk dibuatkan sistem.

\subsection{Identifikasi dan Perumusan Masalah}
Tujuan : Mengidentifikasi masalah yang telah didapat\\
Masukan : Data Primer\\
Metode : Wawancara\\
Keluaran : Mengidentifikasi dan rumusan masalah\\
Pada tahapan ini, penulis terlebih dahulu menentukan latar belakang untuk mengetahui masalah-masalah yang terdapat dilapangan. Permasalahan ini lalu diidentifikasi dan dirumuskan untuk dicari pembatasan permasalahan yang dimuat dalam laporan ini\cite{muttaqindesign}.

\subsection{Pengumpulan Data}
Tujuan : Mengumpulkan data-data untuk diolah\\
Masukan : Data Primer dan Sekunder\\
Metode : Wawancara, Studi Pustaka, Observasi\\
Keluaran : Data wawancara dan data penelitian\\
Pada tahapan ini, penulis mencari data-data untuk dikelola berdasarkan rumusan masalah yang terdapat pada tahapan sebelumnya.
\subsection{Perancangan dan Pengelolahan Data}
Tujuan : Mendapatkan hasil rancangan dan hasil kelola data\\
Masukan : Data\\
Metode : \textit{Rapid Application Development}\\
Keluaran : Data hasil kelola\\
Perancangan adalah sebuah proses dalam menentukan alur dari sebuah sistem, jalannya sebuah sistem, maupun tujuan dari sebuah sistem \cite{zakiuse}. Pada proses ini penulis melakukan perancangan sistem yang akan dibuat dengan menggunakan metode \textit{Rapid Application Development} metode ini akan memangkas waktu baik dari perancangan maupun pengelolaan data pada sistem, pada pengelolaan data untuk menentukan risiko-risiko yang dimuat pada sistem, menentukan dampak risiko, menentukan probabilitas risiko dan menentukan tujuan akhir dari sistem yang dapat dilihat pada gambar \ref{rad}. 

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/rad}}
  \caption{Alur \textit{Rapid Application Development}}
  \label{rad}
  \end{figure}
\section{Tahapan-Tahapan \textit{Rapid Application Development}}
Metodologi penelitian ini menggunakan pendekatan \textit{Rapid Application Development} (RAD) yaitu Analisis Persyaratan, \textit{Design Workshop} (Pemodelan) dan Implementasi (Konstruksi)\cite{webecommerce}. Sehingga tahapan penelitian yang dilakukan mengikuti tahapan yang ada di dalam metodologi RAD\cite{eengbabyshop}. Metode dapat diuraikan sebagai berikut :

\subsection{\textit{Requirement Planning}}
Tahapan Analisis Persyaratan atau \textit{Requirement Planning} bertujuan untuk mengidentifikasi kebutuhan, batasan dan objektifitas dari sistem yang akan dibangun dengan mengumpulkan data dari pihak user. Tahapan ini dilakukan dengan melakukan wawancara kepada pihak yang bersangkutan mengenai kebutuhan sistem yang dibutuhkan. Setelah melakukan wawancara, maka didapatkan
solusi mengenai spesifikasi sistem yang akan dibangun\cite{penerapanpenjualan}.

\subsubsection{\textit{Design System}}
Pada tahapan Pemodelan bertujuan untuk merancang semua kegiatan dalam arsitektur sistem secara keseluruhan dan meningkatkan pemahaman atas masalah berdasarkan analisis-analisis yang dilakukan. Pada Tahap ini peneliti merancang semua kegiatan yang melibatkan identifikasi dan deskripsi abstraksi sistem perangkat lunak secara keseluruhan yang bertujuan untuk meningkatkan pemahaman atas masalah berdasarkan analisis yang dilakukan. Pada fase ini aktifitas yang dilakukan digambarkan dengan deskripsi proses bisnis, model struktural dan model perilaku, serta desain lapisan interaksi komputer manusia\cite{perpustakaan}. Hasil yang didapatkan berupa pemodelan dari sistem dapat dilihat pada gambar \ref{flowmapsistem}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.53\textwidth]
  {figures/flowmapbangun}}
  \caption{Flowmap Sistem}
  \label{flowmapsistem}
  \end{figure}
  \newpage
  
Pada Gambar \ref{flowmapsistem} Proses Bisnis Diagram dirancang untuk menunjukan proses atau alur pada sistem yang akan dibangun. Pada gambar di atas juga dijelaskan bagaimana peran dari Sistem yang akan dibangun dalam proses pada sistem. Prosesnya secara berurutan adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Admin harus melakukan proses input username dan password.
    \item Sistem akan mengecek apakah inputan admin sudah valid.
    \item Jika sistem menyatakan inputtan admin valid, maka akan menampilkan  menu utama.
    \item Admin akan menginput Sumber-sumber risiko.
    \item Sistem akan menampung inputan kedalam database.
    \item Admin akan menginput nilai dari risiko.
    \item Sistem akan menampung inputan kedalam database.
    \item Admin akan memilih menu hitung lalu,
    \item Sistem akan menampilkan hasil hitungan.
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/usecase}}
  \caption{\textit{Usecase Sistem}}
  \label{usecasesistem}
  \end{figure}
  
Pada gambar \ref{usecasesistem} \textit{use case diagram} yaitu diagram yang dirancang untuk menunjukan secara umum fungsi dan tanggung jawab masing-masing aktor didalam sistem yang dirancang\cite{perangkatlunak}. \textit{Use case diagram} di atas terdiri dari beberapa \textit{use case} antara lain , \textit{use case login}, \textit{use case} kelola sumber risiko, \textit{use case} kelola nilai risiko, dan \textit{use case} hitung nilai risiko.


\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/halamanutama}}
  \caption{Halaman Utama}
  \label{halamanuatam}
  \end{figure}

Pada gambar \ref{halamanuatam} adalah sebuah desain antar muka halaman utama pada sistem. Keterangan dari halaman utama yaitu :

\begin{enumerate}
    \item adalah logo dari sistem.
    \item adalah menu beranda sistem.
    \item adalah menu data risiko, disini admin bisa menambahkan sumber risiko.
    \item adalah menu data sumber risiko, disini admin dapat memberi nilai dari risiko.
    \item adalah hitung nilai risiko.
    \item adalah menu manajemen user.
    \item adalah menu untuk mengganti password.
    \item adalah tampilan isi atau body dari menu utama.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Implementation}}
Tahapan implementasi yaitu mengimplentasikan sistem dan penerapan metode dalam pemrograman terhadap hasil kebutuhan sistem dan dapat dijelaskan dalam tahap implementasi database dan coding program. Tujuan dari tahapan ini yaitu mengkonstruksi sistem dan penerapan metode dalam pemrograman terhadap hasil kebutuhan sistem dan akan dijelaskan dalam tahapan implemetasi database. Aktifitas yang dilakukan yaitu menentukan lingkungan implementasi perangkat lunak, perancangan database, pemrograman, dan antarmuka. Kemudian hasil yang didapatkan yaitu main database dan kode program\cite{curiculumvitae}.

\subsection{Analisis Data}
Tujuan : Menghasilkan analisis data\\
Masukan : Data Primer\\
Metode : \textit{Z-Score dan Value At Risk}\\
Keluaran : Mengidentifikasi dan rumusan masalah\\
Analisis data adalah rangkaian kegiatan penelaahan, pengelompokan, sistematisasi, penafsiran dan verivikasi data agar sebuah fenomena memiliki nilai sosial, akademis dan ilmiah. Pada fase ini hasil dari rancangan dan pengelolaan data akan dianalisis untuk mengetahui kesalahan sistem, pada fase ini juga hasil dari perhitungan sudah bisa dihasilkan.

\subsection{Kesimpulan dan Saran}
Tujuan : Menghasilkan kesimpulan dari penelitian\\
Masukan : Data Primer dan Sekunder\\
Keluaran : Hasil simpulan keseluruhan pengelolahaan data\\
Kesimpulan dari penelitian ini adalah membuat sebuah sistem yang dapat menganalisis dampak dan probabilitas risiko dan saran adalah fitur dari sistem yang kurang maksimal maupun kekurangan fitur pada sistem.

